靠哥哥糞便救命 5歲男童重生

研究團隊將哥哥的糞便過濾雜質，製成腸道菌叢混合物，再加入生理食鹽水，移植入男童大腸、直腸等部位。陳建彰醫師提供(示意圖)

哥哥的糞便救了弟弟一命。一名5歲男童日前誤食強鹼，造成食道嚴重灼傷、胃部損傷，於治療過程使用大量抗生素，以致改變腸道菌叢，不幸感染困難梭狀桿菌，引發腹部腫脹、血便等症狀，但此時抗生素已無治療效果，最後選擇糞便腸道菌叢移植，由11歲的哥哥捐贈新鮮糞便，移植隔天男童腹部腫脹明顯改善。醫師表示，糞便腸道菌叢移植未來可能運用在過度肥胖、發炎性腸道疾病等領域。

林口長庚醫院最近完成國內第一例兒童「糞便腸道菌叢移植」個案。收治病例的兒童胃腸肝膽科主治醫師陳建彰說，男童因誤食冰箱裡的強鹼液體，造成食道灼傷、胃部受傷，更引發敗血症，以大量抗生素治療後，男童順利出院，但沒想到，大量抗生素改變腸道菌叢，好菌幾乎消失，進而感染困難梭狀桿菌，合併毒性巨結腸症，引發腹部腫脹、血便等症狀。

陳建彰指出，男童以萬古黴素等傳統抗生素治療無效，選擇糞便腸道菌叢移植，家屬同意讓男童的哥哥捐贈30公克新鮮糞便，經過濾雜質，予以純化、萃取，製成腸道菌叢混合物，再加入250c.c.生理食鹽水，以大腸鏡灌入男童大腸、直腸等部位，將哥哥的健康腸道菌叢移至弟弟的腸道系統。

陳建彰說，研究團隊基因檢測顯示，男童治療前，腸道菌叢無多樣性，幾乎沒有好菌，但哥哥的腸道菌叢除有4種主要好菌，且菌叢種類繁多；移植隔天，男童腹部腫脹明顯改善，腹瀉頻率減少，食慾變好，移植2周後，病童腸道菌叢好菌變多，幾乎恢復正常菌相，經連續3次糞便追蹤檢查，已找不到困難梭狀桿菌，成功治癒。

陳建彰說，透過基因檢測，可發現病人腸道菌叢菌譜，了解好菌及壞菌的分布狀況，精準執行糞便腸道菌叢移植，未來還可能運用在過度肥胖、發炎性腸道疾病等治療領域。（沈能元／台北報導）

算唔算食過屎

其實未必一定係個口擺入去

Wrong hole !